# Flasherito

## Breve historia
>  El [Flasherito](http://flasherito.com.ar/) es una publicación independiente de arte contemporáneo y afines.

Hace unas semanas atrás en el [blog de **Paseo Esquizo**](https://osvaldobaigorria.com/) del escritor [Osvaldo Baigorria](https://es.wikipedia.org/wiki/Osvaldo_Baigorria), del cual sigo habitualmente sus escritos, leo un posts llamado [A domicilio](https://osvaldobaigorria.com/2020/07/24/a-domicilio/) donde en una tapa tipo papel diario había un dibujo de Robin llevando en sus manos a un Batman decrepito y muerto durante un amanecer, vaya uno a saber si en ciudad Gótica o en donde. Esa era la tapa del Flasherito edición #18, una revista independiente de arte contemporáneo y afines, de la que nunca había escuchado hablar. Fue ahí donde entre a su sitio web [El flasherito](http://flasherito.com.ar/recibi-el-flashe-18/) y leí que era distribuido gratuitamente en todo el país. Ahi nomás me suscribi para recibirlo en casa y luego de una semana tenia un ejemplar físico para poder disfrutar de su lectura, el cual sigo leyendo de a ratos en diferentes lugares habitualmente en el baño o en la cama. Si quieren pueden recibirla, [ir a buscarla](http://flasherito.com.ar/distribucion/), [hacete amigues](http://flasherito.com.ar/hacete-amigue-del-flasherito/) o [Bajar ediciones anteriores](http://flasherito.com.ar/indice-numeros-papel/).

El próximo texto es uno de los articulos que leí que me parecío interesante.

## [Donna J. Haraway](https://es.wikipedia.org/wiki/Donna_Haraway) por Sofia Reitter

> ¿Alguna vez vieron a una filósofa haciendo tratos con arañas, palomas y pulpos? Las ideas de Donna Haraway abrevan en la biologia y el cyberpunk para hackear mentes y construir un mundo en le que todes, humanes y no humanes, puedan vivir, respetarse y hacer buenas migas.

La noche del 2 de febrero de 1966 el epseicalista en poligrafos de la CIA Cleve Backster pasó toda la noche en su oficina. No fue el trabajo lo que lo retuvo, sino el bichito de la curiosidad que lo había llevado a conectar la planta que decoraba su oficina al detector de mentiras con el que trabajaba. El experimento original era estudiar cómo reaccionaría su dracena ante el agua vertida en sus raíces, pero lo que descubrío fue sin duda mucho más emocionante. Conocedor de métodos interrogatoivos , sabía que la manera más efectiva para prorvocar reacciones en humanaos era recurriendo a la amenaza. Lo primero que hizo entonces fue sumergir una de las hojas en la taza de café que tenía pero apensas hubo reacción. Había que aumentar la apuesta, pensó entonces en prender fuego una de las hojas, pero en el instante en que esta idea cruzó por su mente la aguja del polígrafo se disparó enloquecida, antes siquiera que se pusiera el plan en marcha. A esta conciencia cuasi telepática de las plantas Backster la llamaría "percepción primaria".

Cuando una maiga me contró de este experiemnto estábamos sentadas en mi terraza. Mientras escuchaba la historia del agente convertido en "el padre de la comunicación vegetal", la presencia de las plantas que nos rodeaban súbitamente cambió. O mejor dicho, mi visión sobre ellas fue totalmente distinta. me reté internamente ¿Qué relación tengo con mis plantas? Fue de esos momentos fugaces en la que la matrix pareciera fracturarse un poco. Atisbo de otros ordenamientos posibles o relación de la arbitrariedad de la estrctura que habitamos.

La preocupación por la forma que tenemos de vincularnos con lo otro, especialmente con lo no humano, se ve refklejada en la creciente cantidad de teorías contemporáneas que hacen de este enfoque el eje de su investigación. Con la publicación en español de su último libre **Seguir con el problema** (2016), **Donna Haraway** volvío a ocupar un lugar protagónico en una escena que orbita desde la publicación de **El manifiesto cyborg** (1983). De esxs pensadorxs criticxs que se dieron maña para trascender la frontera de la Academia, de lxs que ponen en entredicho el prototipo de intelectual serio en traje tweed, Haraway es una bióloga (tampoco del tipo de bata y laboratorio) de pelo cano y sonrisa sinpática, que vive en los bosques de secuoyas en California, en una casa que recicló en los '70 junto a su esposo Rusten y a su ex esposo Jaye.

Definir exactamente cuál es su campo de acción sería absurdo; su apuesta, en el dicho y en el hecho, es siempre a borrar fronteras. Desde sus primeros escritos aboga por abandonar las categorías binarias que enfrentan lo animal a lo humano, el organismo a la máquina, la naturaleza a la cultura y el hombre a la mujer. El cyborg, encarnación en sus primeros escritos de este ser fusionado, fugitivo de cualquier taxonomía, cede el lugar en sus últimas investigaciones al ser tentaculado que se exapande enlazando y entrelazando, anudando y desanudando.

En su libro los mundos de la biología, el arte, la tecnología, el feminismo, el activismo político y la ciencia ficción se entremezclan, y las refrencias a otrxs pensadorxs, cientificxs y artistan abundan. En el caso de Haraway, estas citas no están para engrosar el apartado bibliográfico o hacer gala de su erudicción: son en todo caso la prueba en práctica de un modo de pensar con otrxs, de hacer con otrxs. Para ella el pensamiento ha de ser un acto colectivo y su llamamiento es a crear lazos de parentesco, redes de cuidado mutuo con lo humano y lo más que humano.

En **Seguir con el problema** las figuras de cuerdas serán la imágen de estas alianzas múltiples y siempre cambiantes. Se trta de uno de los juegos más antigos de la humanidad que consiste en formar diversas figuras con una cuerda entrelazada entre ambas manos, algo que probablemente todxs hicimos de manera lúcida alguna vez con una gomita o colita de pelo. Más que un juego es una activicidad cosmológica, en la quem no hace falta decirlo, el objetivo no es ganar, sino explorar las infinitas figuras posibles entre muchxs. Nadie puede descubrir todos los patrones solx. Se arman y desarman mundos, se pasan de mano y cada quien debe saber recibir, modificar y ceder.

Lo tentacular enlaza historias y la narración será el método predilecto para generar zonas de contacto. Para Donna el relato no es ilustración del pensamiento, es el concepto mismo, y la vida no es otra cosa que su narración. Por eso es importante que reconsideremos la forma en que nos contamos nuestra historia. Hay que abandonar la historia fálica, totalizadora y sostenida en la inevitabilidad para inventar historias vivibles.

Por ejemplo, ya fue el capitalismo. Si seguimos hablando sobre él, si seguimos analizándolo auque sea de forma crítica nos estancamos. Hay que ser creativxs e imaginativxs para inventar relatos que habiliten otras formas de existir. Tampoco el cuentito del antroproceno ayuda; en él el humano sigue siendo el centro y único actor relevante. Haraway abre el juego proponiendo otra ficción posible a la que llamará Chthuluceno; una puesta en práctica de la red multiespecie en un presente denso, una historia tentacular lo suficientemente amplia y flexible para sortear los problemas nuestros tiempos.

Mentiría si dijiese que a partir de la historia de Backster comenzó otra era en mi relación con lo vegetal o que mi relación con todo el espectro de lo no humano nunca volvío a ser igual. Admito que fue más de esas epifanias huidizas pero necesarias, porque allanan el camino de la reconfiguración de lo heredado que definitivamente no nos llevará a buen puerto.

Esto es filosofía de urgencia, porque sí. ¡se vino cargadita nuestra contingencia histórica! y sí, estamos en un momento crítico, pero no apocalíptico, lo cual si se quiere es incluso más díficil porque implica decidir y hacer, y eso es trabajoso. Retomando a Virginia Woolf, Donna dice "El pensamiento como deber; el deber del pensamiento"; no podemos contentarnos con tomar todo como esta dicho y esperar sentadxs un caos que todavía no es inevitable. Es nuestra responsabilidad histórica construir un relato alternativo, un relato fresco. Escapar a la avalancha informativa que inmoviliza por su determinismo e inabarcabilidad y enlazarse con lo que tenemos cerca, porque no todo está conectado con todo, pero todxs estamos conectados con algo y es sólo a partir de esos lazos situados que poco a poco podremos construir un mejor porvenir.
